

作业1 刘佳璇 231220105

第一章

1.2 三个数的中位数

1)

```
1  int median(int x, int y, int z)
2  {
3      int min = (x < y) ? x : y;
4
5      if(min > z)
6          return min;
7      else
8      {
9          int max = x + y - min;
10         return (max < z) ? max : z;
11     }
12 }
```

2)

最坏情况：3 次

平均情况： $2 \times \frac{1}{3} + 3 \times \frac{2}{3} = \frac{8}{3}$ 次

3)

最坏情况至少进行 3 次比较

```
1      x<y?
2      /   \
3  true/     \false
4      /       \
5  x<z?       y<z?
6  true/ \false true/ \false
7  y<z? x   x<z? y
8  true/ \false true/ \false
9  y   z       x   z
```

1.3 集合最小覆盖问题

1)

$$U = \{1, 2, 3, 4, 5\}$$

$$S_1 = \{1, 2, 3, 4\}, S_2 = \{2, 3, 4, 5\}, S_3 = \{5\}$$

2)

选择 S 中与 U 的交集最大的集合 S_i , 从 U 中删除 S_i 与 U 的交集; 重复上述步骤直至 U 中的所有元素都被覆盖。

证明: 在算法停止前, 全集 U 中的所有元素都能被算出的集合覆盖。

3)

不能保证。

反例: $U = \{1, 2, 3, 4\}$

$$S_1 = \{1, 2\}, S_2 = \{2, 3\}, S_3 = \{3, 4\}$$

在不同实现中, 算法可能先选出 S_1 , 再选出 S_3 , 最终得到的集合覆盖为 $\{S_1, S_3\}$, 是最小覆盖; 也可能先选出 S_2 , 再选出 S_1 , 最后选出 S_3 , 最终得到的集合覆盖为 $\{S_1, S_2, S_3\}$, 不是最小覆盖。

1.7 多项式计算

证明:

①当 $n = 0$ 时, $p = a_0$, 成立.

②假设对 $n = k$, 算法成立, 则

$$P_k(x) = a_k x^k + a_{k-1} x^{k-1} + \cdots + a_1 x + a_0 = (((a_n x + a_{n-1})x + a_{n-2})x + \cdots)x + a_0.$$

考虑 $n = k + 1$ 时,

$$P_{k+1}(x) = a_{k+1} x^{k+1} + a_k x^k + \cdots + a_1 x + a_0.$$

根据 HORNER 算法, 将其重写为

$$P_{k+1}(x) = (a_{k+1} x + a_k)x + a_{k-1})x + \cdots)x + a_0$$

展开后与原多项式一致, 结论成立.

③故 HORNER 算法对任意 n 均成立.

1.8 整数相乘

1)

当 $z \neq 0$ 时, 令 $z = 2k + r (r = 0, 1)$, 则 $\lfloor \frac{z}{2} \rfloor = k, z \bmod 2 = r. z = 2 \cdot \lfloor \frac{z}{2} \rfloor + (z \bmod 2).$

故 $y \cdot z = y \cdot (2 \cdot \lfloor \frac{z}{2} \rfloor + (z \bmod 2)) = 2 \cdot y \cdot \lfloor \frac{z}{2} \rfloor + y \cdot (z \bmod 2).$

2)

当 $z \neq 0$ 时, 令 $z = ck + r (r = 0, 1, \cdots, c-1)$, 则 $\lfloor \frac{z}{c} \rfloor = k, z \bmod c = r. z = c \cdot \lfloor \frac{z}{c} \rfloor + (z \bmod c).$

故 $y \cdot z = y \cdot (c \cdot \lfloor \frac{z}{c} \rfloor + (z \bmod c)) = c \cdot y \cdot \lfloor \frac{z}{c} \rfloor + y \cdot (z \bmod c).$

1.9 计算平均情况时间复杂度

$$A(n) = \sum_{I \in D_n} Pr(I) \cdot f(I) = 10 \cdot \frac{1}{n} + 20 \cdot \frac{2}{n} + 30 \cdot \frac{1}{4n} + n \cdot \frac{1}{4n} = \frac{1}{4} + \frac{115}{2n}.$$

1.10 UNIQUE算法

1)

最坏情况为数组元素两两不同, 此时算法时间复杂度为 $W(n) = (n-1) + (n-2) + \cdots + 1 = \frac{n(n-1)}{2}.$

2)

两个相等元素出现在不同位置的情况共有 C_n^2 种, 时间复杂度平均分布在 1 到 C_n^2 之间。因此

$$A(n) = \sum_{i=1}^{C_n^2} i \cdot \frac{1}{C_n^2} = \frac{1 + \frac{n(n-1)}{2}}{2} = \frac{n^2 - n + 2}{4}.$$

3)

假设 UNIQUE 算法在遍历到 $A[i]$ 与 $A[j]$ 时跳出循环, 即 $A[i]$ 与 $A[j]$ 是数列中最小的相等元素对, 则

$$Pr(i, j) = \frac{C_k^{j-2} \cdot (k - j + 2)}{n^k} \quad (j \leq k + 1),$$

$$f(i, j) = \sum_{s=n-1}^{n-i} s + (j - i) = \frac{(2n - i - 1) \cdot i}{2} + j - i = \frac{2ni - i^2 - 3i + 2j}{2}$$

故

$$A(n) = \sum_{0 \leq i < j \leq k+1} Pr(i, j) \cdot f(i, j) = \sum_{0 \leq i < j \leq k+1} \frac{C_k^{j-2} \cdot (k - j + 2) \cdot (2ni - i^2 - 3i + 2j)}{2n^k}$$

第二章

2.2 取对数性质

证明:

当 $2^k \leq n \leq 2^{k+1} - 1$ 时, 左边 $= \lceil \log(n + 1) \rceil = k + 1$, 右边 $= \lfloor \log n \rfloor + 1 = k + 1$. 左边 = 右边.

2.5 二叉树节点个数

1)

证明:

因为 T 为 2-tree, 所以 $n_1 = 0$, $n = n_0 + n_1 + n_2 = n_0 + n_2$. 因为 $\sum deg^+(v) = \sum deg^-(v)$, $\sum deg^+(v) = 2n_2$, $\sum deg^-(v) = n - 1$, 所以 $n - 1 = n_0 + n_2 - 1 = 2n_2$, 整理得 $n_0 = n_2 + 1$.

2)

满足. 对任意二叉树, $n_1 \neq 0$, $\sum deg^+(v) = n_1 + 2n_2$, $\sum deg^-(v) = n - 1$, 所以 $n - 1 = n_0 + n_1 + n_2 - 1 = n_1 + 2n_2$, 整理得 $n_0 = n_2 + 1$.

2.7 函数渐近增长率的基本性质

1) 传递性

①已知 $f(n) = O(g(n))$, $g(n) = O(h(n))$, 则 $\exists c_1 > 0$ 和 $n_1 > 0$, 满足 $0 \leq f(n) \leq c_1 g(n)$ 对所有 $n \geq n_1$ 均成立; $\exists c_2 > 0$ 和 $n_2 > 0$, 满足 $0 \leq g(n) \leq c_2 h(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 因此有 $0 \leq f(n) \leq c_1 c_2 h(n)$ 对所有 $n \geq \max(n_1, n_2)$ 均成立, 即 $f(n) = O(h(n))$.

②已知 $f(n) = o(g(n))$, $g(n) = o(h(n))$, 则 $\forall c > 0$, $\exists n_1 > 0$, 满足 $0 \leq f(n) < cg(n)$ 对所有 $n \geq n_1$ 均成立; $\forall c > 0$, $\exists n_2 > 0$, 满足 $0 \leq g(n) < ch(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 因此有 $0 \leq f(n) < c^2 h(n)$ 对所有 $n \geq \max(n_1, n_2)$ 均成立, 即 $f(n) = o(h(n))$.

③已知 $f(n) = \Omega(g(n))$, $g(n) = \Omega(h(n))$, 则 $\exists c_1 > 0$ 和 $n_1 > 0$, 满足 $0 \leq c_1 g(n) \leq f(n)$ 对所有 $n \geq n_1$ 均成立; $\exists c_2 > 0$ 和 $n_2 > 0$, 满足 $0 \leq c_2 h(n) \leq g(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 因此有 $0 \leq c_1 c_2 h(n) \leq f(n)$ 对所有 $n \geq \max(n_1, n_2)$ 均成立, 即 $f(n) = \Omega(h(n))$.

④已知 $f(n) = \omega(g(n))$, $g(n) = \omega(h(n))$, 则 $\forall c > 0$, $\exists n_1 > 0$, 满足 $0 \leq cg(n) < f(n)$ 对所有 $n \geq n_1$ 均成立;
 $\forall c > 0$, $\exists n_2 > 0$, 满足 $0 \leq ch(n) < g(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 因此有 $0 \leq c^2h(n) < f(n)$ 对所有 $n \geq \max(n_1, n_2)$
 均成立, 即 $f(n) = \omega(h(n))$.

⑤已知 $f(n) = \Theta(g(n))$, $g(n) = \Theta(h(n))$, 则 $\exists c_1 > 0, c_2 > 0, n_1 > 0$, 满足 $0 \leq c_1g(n) \leq f(n) \leq c_2g(n)$ 对所有
 $n \geq n_1$ 均成立; $\exists c_3 > 0, c_4 > 0, n_2 > 0$, 满足 $0 \leq c_3h(n) \leq g(n) \leq c_4h(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 因此有
 $0 \leq c_1c_3h(n) \leq f(n) \leq c_2c_4h(n)$ 对所有 $n \geq \max(n_1, n_2)$ 均成立, 即 $f(n) = \Theta(h(n))$.

2) 自反性

① $\exists c \geq 1, n_0 > 0$, 满足 $0 \leq f(n) \leq cf(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 故 $f(n) = O(f(n))$.

② $\exists 0 < c < 1, n_0 > 0$, 满足 $0 \leq cf(n) < f(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 故 $f(n) = \Omega(f(n))$.

③ $\exists 0 < c_1 < 1, c_2 \geq 1, n_0 > 0$, 满足 $0 \leq c_1f(n) \leq f(n) \leq c_2f(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 故 $f(n) = \Theta(f(n))$.

3) 等价关系

Θ 关系满足传递性和自反性以证明。以下证明其满足对称性。

已知 $f(n) = \Theta(g(n))$, 则 $\exists c_1 > 0, c_2 > 0, n_0 > 0$, 满足 $0 \leq c_1g(n) \leq f(n) \leq c_2g(n)$ 对所有 $n > n_0$ 均成立. 则有
 $0 \leq \frac{1}{c_2}f(n) \leq g(n) \leq \frac{1}{c_1}f(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 即 $g(n) = \Theta(f(n))$.

4) 满足 Θ 关系的充分必要条件

充分条件: 已知 $f(n) = \Theta(g(n))$, 则 $\exists c_1 > 0, c_2 > 0, n_0 > 0$, 满足 $0 \leq c_1g(n) \leq f(n) \leq c_2g(n)$ 对所有 $n > n_0$ 均成立. 则有
 $0 \leq c_1g(n) \leq f(n)$ 和 $0 \leq f(n) \leq c_2g(n)$ 对所有 $n > n_0$ 均成立, 即 $f(n) = O(g(n))$ 且 $f(n) = \Omega(g(n))$.

必要关系: 已知 $f(n) = O(g(n))$ 且 $f(n) = \Omega(g(n))$, 则 $\exists c_1 > 0$ 和 $n_1 > 0$, 满足 $0 \leq f(n) \leq c_1g(n)$ 对所有
 $n \geq n_1$ 均成立; $\exists c_2 > 0$ 和 $n_2 > 0$, 满足 $0 \leq c_2g(n) \leq f(n)$ 对所有 $n \geq n_2$ 均成立. 则 $\exists n_0 > \max(n_1, n_2)$, 满足
 $0 \leq c_2g(n) \leq f(n) \leq c_1g(n)$ 对所有 $n > n_0$ 均成立, 即 $f(n) = \Theta(g(n))$.

故 $f(n) = \Theta(g(n))$ iff $f(n) = O(g(n))$ 且 $f(n) = \Omega(g(n))$.

5) 对偶关系

①充分条件: 已知 $f = O(g)$, 则 $\exists c > 0$ 和 $n_0 > 0$, 满足 $0 \leq f \leq cg$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 则 $0 \leq \frac{1}{c}f \leq g$ 对所有
 $n \geq n_0$ 均成立, 即 $g = \Omega(f)$;

必要条件: 已知 $g = \Omega(f)$, 则 $\exists c > 0$ 和 $n_0 > 0$, 满足 $0 \leq cf \leq g$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 则 $0 \leq f \leq \frac{1}{c}g$ 对所有
 $n \geq n_0$ 均成立, 即 $f = O(g)$.

②充分条件: 已知 $f = o(g)$, 则 $\forall c > 0$, $\exists n_0 > 0$, 满足 $0 \leq f(n) < cg(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 则
 $0 \leq \frac{1}{c}f(n) < g(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 即 $g = \omega(f)$.

必要条件: 已知 $g = \omega(f)$, 则 $\forall c > 0$, $\exists n_0 > 0$, 满足 $0 \leq cf(n) < g(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 则
 $0 \leq f(n) < \frac{1}{c}g(n)$ 对所有 $n \geq n_0$ 均成立, 即 $f = o(g)$.

6) 交集 = \emptyset

①假设 $f(n) = o(g(n))$ 且 $f(n) = \omega(g(n))$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = 0$, $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = \infty$ 不可能同时满足, 故
 $o(g(n)) \cap \omega(g(n)) = \emptyset$.

②假设 $f(n) = \Theta(g(n))$ 且 $f(n) = o(g(n))$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = c(0 < c < \infty)$, $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = 0$ 不可能同时满足, 故
 $\Theta(g(n)) \cap o(g(n)) = \emptyset$.

③假设 $f(n) = \Theta(g(n))$ 且 $f(n) = \omega(g(n))$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = c(0 < c < \infty)$, $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = \infty$ 不可能同时满足, 故
 $\Theta(g(n)) \cap \omega(g(n)) = \emptyset$.

2.8 函数按照渐近增长率排序

1)

$$\log n < n < n \log n < n^2 = n^2 + \log n < n^3 < n - n^3 + 7n^5 < 2^n.$$

2)

$$\log \log n < \log n = \ln n < (\log n)^2 < \sqrt{n} < n < n \log n < n^{1+\varepsilon} < n^2 = n^2 + \log n < n^3 < n - n^3 + 7n^5 < 2^{n-1} = 2^n < e^n.$$

2.16 计算 $T(n)$ 的渐近增长率

1)

$$\because T(n) = 2T(n/3) + 1, \log_b a = \log_3 2,$$

$$\therefore f(n) = 1 = O(n^{\log_3 2 - \varepsilon}),$$

$$\therefore T(n) = \Theta(n^{\log_3 2}).$$

2)

$$\because T(n) = T(n/2) + c \log n, \log_b a = 0,$$

$$\therefore f(n) = c \log n = \Omega(n^0), \text{ 但 } \forall \varepsilon, f(n) = \Omega(n^\varepsilon) \text{ 均不成立.}$$

\therefore 不能用 *Master* 定理求解, 将 $T(n)$ 展开求和, 得

$$\begin{aligned} T(n) &= T(n/2) + c \log n \\ &= T(n/4) + c(\log n + \log \frac{n}{2}) \\ &= \dots \\ &= T(1) + c \sum_{i=0}^k \log \frac{n}{2^i} \quad (k = \log n) \\ &= 1 + c(\log^2 n - \frac{k(k+1)}{2} \log 2) = \Theta(\log^2 n) \end{aligned}$$

3)

$$\because T(n) = T(n/2) + cn, \log_b a = 0,$$

$$\therefore f(n) = cn = \Omega(n^{0+1}), \text{ 且 } \exists k = \frac{3}{4} \text{ s.t. } f(n/2) \leq kf(n)$$

$$\therefore T(n) = \Theta(n).$$

4)

$$\because T(n) = 2T(n/2) + cn, \log_b a = 1,$$

$$\therefore f(n) = cn = \Theta(n),$$

$$\therefore T(n) = \Theta(n \log n).$$

5)

$$\because T(n) = 2T(n/2) + cn \log n, \log_b a = 1,$$

$$\therefore f(n) = cn \log n = \Omega(n), \text{ 但 } \forall \varepsilon, f(n) = \Omega(n^{1+\varepsilon}) \text{ 均不成立.}$$

\therefore 不能用 *Master* 定理求解, 将 $T(n)$ 展开求和, 得

$$\begin{aligned}
T(n) &= 2T(n/2) + cn \log n \\
&= 2(2T(n/4) + c \frac{n}{2} \log \frac{n}{2}) + cn \log n = 4T(n/4) + cn(\log n + \log \frac{n}{2}) \\
&= \dots \\
&= 2^{\log_2 n} T(1) + cn(\log n + \log \frac{n}{2} + \dots + \log \frac{n}{2^{\log_2 n}})
\end{aligned}$$

由 2) 知, $T(n) = \Theta(n \log^2 n)$.

6)

$\because T(n) = 3T(n/3) + n \log^3 n, \log_b a = 1,$
 $\therefore f(n) = n \log^3 n = \Omega(n),$ 但 $\forall \varepsilon, f(n) = \Omega(n^{1+\varepsilon})$ 均不成立.
 \therefore 不能用 *Master* 定理求解, 将 $T(n)$ 展开求和, 得

$$\begin{aligned}
T(n) &= 3T(n/3) + n \log^3 n \\
&= 3(3T(n/9) + \frac{n}{3} \log^3 \frac{n}{3}) + n \log^3 n = 9T(n/9) + n(\log^3 n + \log^3 \frac{n}{3}) \\
&= \dots \\
&= 3^{\log_3 n} T(1) + n \sum_{i=0}^k (\log n - \log 3^i)^3 \quad (k = \log n) \\
&= n + n \log^4 4 + nM \quad (M \text{ 为低次项}) \\
&= \Theta(n \log^4 n)
\end{aligned}$$

7)

$\because T(n) = 2T(n/2) + cn^2, \log_b a = 1$
 $\therefore f(n) = cn^2 = \Omega(n^{1+\varepsilon}),$ 且对 $\frac{1}{2} \leq c < 1, af(n/b) \leq kf(n)$
 $\therefore T(n) = \Theta(n^2)$

8)

$\because T(n) = 49T(n/25) + n^{3/2} \log n, \log_b a = \log_5 7$
 $\therefore f(n) = n^{3/2} \log n = \Omega(n^{\log_5 7 + \varepsilon}),$ 且对 $\frac{49}{125} \leq k < 1, af(n/b) \leq kf(n)$
 $\therefore T(n) = \Theta(n^{3/2} \log n)$

9)

$$T(n) = T(n-1) + 2 = \dots = T(1) + 2(n-1) = 2n-1 = \Theta(n)$$

10)

$$\begin{aligned}
T(n) &= T(n-1) + n^c = \dots = 1^c + 2^c + \dots + n^c \\
&= \int_1^n x^c dx = \frac{n^{c+1}}{c+1} \\
&= \Theta(n^{c+1})
\end{aligned}$$

11)

$$\begin{aligned}
T(n) &= T(n-1) + c^n = \dots = 1 + c^2 + \dots + c^n \\
&= \frac{c^{n+1} - 1}{c - 1} - c = \Theta(c^n)
\end{aligned}$$

12)

$$\begin{aligned}
T(n) &= T(n-2) + 2n^3 - 3n^2 + 3n - 1 = T(n-2) + n^3 + (n-1)^3, \\
T(1) &= 1, \quad T(2) = 9
\end{aligned}$$

当 n 为奇数时,

$$\begin{aligned}T(n) &= T(n-2) + n^3 + (n-1)^3 = \cdots = T(1) + \sum_{i=2}^n i^3 \\&= \sum_{i=1}^n i^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{2} - n^3 \\&= \Theta(n^4)\end{aligned}$$

当 n 为偶数时,

$$\begin{aligned}T(n) &= T(n-2) + n^3 + (n-1)^3 = \cdots = T(2) + \sum_{i=3}^n i^3 \\&= \sum_{i=1}^n i^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{2} - n^3 \\&= \Theta(n^4)\end{aligned}$$

综上, $T(n) = \Theta(n^4)$.

13)

$$T(n) = T(n/2) + T(n/4) + T(n/8) + n.$$

假设 $T(n) = O(n)$, 则 $\exists c > 0$ s.t. $T(n) \leq cn$. 代入递归式, 得到

$$\begin{aligned}T(n) &\leq c\left(\frac{n}{2} + \frac{n}{4} + \frac{n}{8}\right) + n \\&= c\frac{7n}{8} + n \leq cn,\end{aligned}$$

只需 $c \geq 8$.

假设 $T(n) = \Omega(n)$, 则 $\exists c > 0$ s.t. $T(n) \geq cn$. 代入递归式, 得到

$$\begin{aligned}T(n) &\geq c\left(\frac{n}{2} + \frac{n}{4} + \frac{n}{8}\right) + n \\&= c\frac{7n}{8} + n \geq cn,\end{aligned}$$

只需 $c \leq 8$.

综上, $\exists c = 8$ s.t. $T(n) = \Theta(n)$.

2.18 计算 $T(n)$ 的时间复杂度

$$\begin{aligned}T(n) &= \sqrt{n} \cdot T(\sqrt{n}) + O(n) = n^{\frac{3}{4}} T(n^{\frac{1}{4}}) + 2O(n) \\&= \cdots \\&= n^{1-\log_2 2} \cdot T(2) + \log_2 \log_2 n \cdot O(n) \\&= \frac{n}{2} + \log_2 \log_2 n \cdot O(n) = O(n \cdot \log \log n)\end{aligned}$$

假设 $T(n) = \Omega(n \cdot \log \log n)$, 则 $\exists c > 0$ s.t. $T(n) \geq cn \cdot \log \log n$, 代入递归式, 得到

$$\begin{aligned}T(n) &\geq \sqrt{n} \cdot c\sqrt{n} \cdot \log \log \sqrt{n} + O(n) \\&= cn \cdot (\log \log n - \log 2) + O(n) \\&= cn \log \log n + O(n) \geq cn\end{aligned}$$

对任意 c 均成立, 故 $T(n) = \Theta(n \cdot \log \log n)$.

2.19 Master定理不能覆盖的情况

$$T(n) = 2T(n/2) + n \log n$$

2.22 算法 ALG1&2

1)

两个算法的输出均为 $A[1 \dots n]$ 的最小值。

2)

ALG1: $T(n) = T(n-1) + 1, T(1) = 1. \quad \therefore T(n) = \Theta(n).$

ALG2: $T(n) = 2T(n/2) + 1, T(1) = 1. \quad \therefore T(n) = \Theta(n).$

2.24 计算算法结果和最坏情况下的运行时间

MYSTERY:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=i+1}^n \sum_{k=1}^j 1 = \sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=i+1}^n j = \sum_{i=1}^{n-1} \frac{(i+1+n)(n-i)}{2} \\ &= \frac{n(n-1)(n+1)}{3} = O(n^3) \end{aligned}$$

PERSKY:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=j}^{i+j} 1 = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i (i+1) = \sum_{i=1}^n i(i+1) \\ &= \frac{n(n+1)(n+2)}{3} = O(n^3) \end{aligned}$$

PRESTIFEROUS:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=j}^{i+j} \sum_{l=1}^{i+j-k} 1 = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=j}^{i+j} (i+j-k) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^i 1 \\ &= \sum_{i=1}^n i \cdot \frac{i(i+1)}{2} = \sum_{i=1}^n \frac{i^3 + i}{2} \\ &= \frac{n(n+1)(n+2)(3n+1)}{2} = O(n^4) \end{aligned}$$

CONUNDRUM:

$$\begin{aligned}
T(n) &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^n \sum_{k=i+j-1}^n 1 = \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^n (n+2-i-j), (i+j < n+2) \\
&= \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^{n+1-i} (n+2-i-j) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^{n+1-2i} 1 \\
&= \sum_{i=1}^{\frac{n}{2}} \frac{(n+2-2i)(n+1-2i)}{2} = \sum_{i=1}^n \frac{(n+2-i)(n+1-i)}{2} \\
&= \sum_{i=1}^{n-1} \frac{(i+2)(i+1)}{2} \\
&= \frac{n(n+2)(2n-1)}{24} = O(n^3)
\end{aligned}$$

第三章

3.2 冒泡排序

1)

证明：

对循环 $i = k$ ，取子数组 $A[1 \dots k+1]$ 为循环不变式

当 $i = n$ 时，循环不变式为 $A[1 \dots n]$ ，成立。

当 $i = k$ 时，for 循环体将子数组 $A[1 \dots k]$ 中最大的元素移动到最右边，其他元素相对位置不变，循环不变式仍成立。

当算法结束时，整个数组的元素不变且已按升序排列。故算法正确。

2)

最坏情况和平均情况的时间复杂度均为 $T(n) = \sum_{i=n}^2 \sum_{j=1}^{i-1} 1 = \sum_{i=2}^n (i-1) = \frac{n(n-1)}{2} = \Theta(n^2)$ 。

3)

不会影响最坏情况的时间复杂度

平均情况的时间复杂度常系数会减小，但仍为 $\Theta(n^2)$ 。

3.5 PREVIOUS_LARGER算法

改进算法：

```

1  for i=1 to n do
2    | j=i-1;
3    | while j>0 and A[j] <= A[i] do
4    |   |_ j=P[j];
5    |_ P[i]=j;
6  return [1...n];

```

正确性证明：

对某一给定的 i ， $\forall k (j < k < i)$ ， $A[k] \leq A[i]$ 为循环不变式。

当 $i = 1$ 时， $j = 0$ ， k 不存在，循环不变式成立。

在一次循环中，若当前的 $j > 0$ 且 $A[j] \leq A[i]$ ，则 $j = P[j]$ 。 $A[P[j]]$ 到 $A[j]$ 之间的元素均小于 $A[i]$ 。直至 $j = 0$ 或 $A[j] > A[i]$ ，循环结束，循环不变式仍成立。

当算法结束时，已通过 $A[1 \dots n]$ 计算出 $P[1 \dots n]$ 。故算法正确。

时间复杂度：

3.6 设计数组算法

1)

```
1  for i=1 to k do
2    | for j=i to n-1 do
3    |   | _ A[j]=A[j+1];
4    | _ A[n]=A[i];
```

2)

```
1  create P[1..n]
2  for i=1 to k do
3    | _ P[i]=A[i];
4  for i=k+1 to n do
5    | _ A[i-k]=A[i];
6  for i=1 to k do
7    | _ A[i+n-k]=P[i];
```

3)

```
1  reverse(A,n,m):
2    | for i=n to (n+m-1)/2 do
3    |   | _swap(A[i],A[n+m-i]);
4    | _____
5
6  reverse(A,1,k);
7  reverse(A,k+1,n);
8  reverse(A,1,n);
```

3.8 微博名人问题

1)

可能至多有一个。

2)

```

1  isSub(a,b): return (a subscribes b)
2  isCel[1..n]={true};
3  for i=1 to n do
4      | if isCel[i]=true then
5          | | for j=1 to n and j!=i do
6              | | | if isSub(i,j) then
7                  | | | _ isSub[i]=false;
8                  | | | else
9                      | _ _ _ _ isSub[j]=false;
10 for i=1 to n do
11     | if isCel[i]=true then
12         | _ _ return i;
13 return 0;

```

3.9 最大和连续子序列

1)

```

1  max=0;
2  for i=1 to n do
3      | for j=i to n do
4          | | sum=0;
5          | | for k=i to j do
6              | | | sum+=S[k];
7              | | | if(sum>max) then
8                  | _ _ _ _ max=sum;
9  return max;

```

2)

```

1  max=0;
2  for i=1 to n do
3      | sum=0;
4      | for j=i to n do
5          | | sum+=S[j];
6          | | if(sum>max) then
7              | _ _ _ _ max=sum;
8  return max;

```

3)

```

1  FIND-MAX-CROSSING-SUBARRAY(A, low, mid, high)
2  {
3      left-sum = -∞
4      sum = 0
5      for i = mid downto low
6          sum = sum + A[i]
7          if sum > left-sum
8              left-sum = sum
9              max-left = i
10
11     right-sum = -∞
12     sum = 0
13     for j = mid + 1 to high
14         sum = sum + A[j]

```

```

15         if sum > right-sum
16             right-sum = sum
17             max-right = j
18
19     return (max-left, max-right, left-sum + right-sum)
20 }
21
22 FIND-MAXIMUM-SUBARRAY(A, low, high)
23 {
24     if high == low
25         return (low, high, A[low])
26     else
27         mid = floor((low + high) / 2)
28         (left-low, left-high, left-sum) = FIND-MAXIMUM-SUBARRAY(A, low, mid)
29         (right-low, right-high, right-sum) = FIND-MAXIMUM-SUBARRAY(A, mid+1, high)
30         (cross-low, cross-high, cross-sum) = FIND-MAX-CROSSING-SUBARRAY(A, low, mid, high)
31         if left-sum >= right-sum and left-sum >= cross-sum
32             return (left-low, left-high, left-sum)
33         else if right-sum >= left-sum and right-sum >= cross-sum
34             return (right-low, right-high, right-sum)
35         else
36             return (cross-low, cross-high, cross-sum)
37 }

```

4)

```

1 max = S[1];
2 sum = 0;
3 for i = 1 to n do
4     | current = current + S[i];
5     | if (current > max) then
6     |     | max = current;
7     | if (current < 0) then
8     |     | current = 0;
9 return max;

```

5)

```

1 dp[1] = S[1];
2 max = S[1];
3 for i = 2 to n do
4     | dp[i] = max(S[i], dp[i-1] + S[i]);
5     | if (dp[i] > max) then
6     |     | max = dp[i];
7 return max;

```